\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{Monte Carlo - Programação Paralela com OpenMP\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema para cálculo da integral numérica utilizando o método de Monte Carlo utilizando o conceito de programação paralela utilizando da biblioteca OpenMP.
Três integrais serão resolvidas por este sistema, sendo duas integrais simples e uma do volume de um toroide, usando o Mersenne Twister para geração de números aleatórios e OpenMP para permitir o paralelismo.
Para isso, foi utilizada a linguagem de programação C++ no sistema operacional Ubuntu.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
OpenMP, Integral Numérica, Monte Carlo, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação do método de Monte Carlo para cálculo de Integrais Numéricas utilizando programação paralela. Este método é usado para o cálculo da Integral Númerica, pois há algumas vantagens como a possibilidade do cálculo quando a função não pode ser facilmente resolvida por outros métodos de cálculo numérico, a sua eficiência em relação a outros métodos de resolução deste tipo de problema também aumenta conforme a dimensão do problema também aumenta \cite{slideAula}. Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite a solução de integrais de diferentes problemas, e o usuário pode escolher qual função será solucionada e também com quantos intervalos o método de Monte Carlo deve encontrar essa solução. Monte Carlo também permite, de uma maneira simples, o uso de programação paralela, essa abordagem permite que o algoritmo seja executada em diferentes computadores, porém a biblioteca que foi utilizada por este trabalho permite apenas que o programa seja executada em um computador com múltiplos núcleos dividindo a mesma memória. Além disso, para a geração dos números aleatórios utilizados pelo método de Monte Carlo foi utilizado o Mersenne Twister.

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação do método de Monte Carlo para cálculo da Integral Numérica, utilizando um sistema com programação paralela com a biblioteca OpenMP em C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks} no Sistema Operacional Ubuntu. Além disso o conceito de programação paralela também foi abordado por esse sistema, através do uso de OpenMP \cite{openMPTutorial}.

\section{Teoria}
Há algumas integrais que são difíceis de solucionar por métodos convencionais de cálculo numérico e/ou integral. Então, considerando esse cenário que o uso de Monte Carlo se torna eficiente, além do fato de que sua eficiência aumenta conforme a dimensão do problema aumenta. 
Monte Carlo é um método usado para encontrar soluções para problemas matemáticos de forma aleatório, que pode contar com várias variáveis, em que outros métodos numéricos falham \cite{wikipedia, slideAula}. As fórmulas usadas para a integral de Monte Carlo estão apresentadas nas figuras ``Fig.~\ref{FormulaMonteCarlo}'' e ``Fig.~\ref{FormulaEstimativaErro}'', onde uma apresenta a fórmula para se encontrar o valor da integral enquanto a outra a fórmula para calcular a estimativa de erro.

Porém um contra-ponto do método de Monte Carlo é a necessidade de um poder de processamento grande, devido a repetição do algoritmo e também o número de cálculos envolvidos, sendo assim, viu-se a necessidade do uso de OpenMP para permitir o paralelismo e em certos casos a melhora no tempo de execução. Além disso, também necessita da geração de números aleatórios, para essa geração este trabalho fez o uso de Mersenne Twister, o que aumenta seu custo computacional.
A figura ``Fig.~\ref{AlgoritmoDeMonteCarlo}'' mostra o algoritmo de Monte Carlo.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{FormulaMonteCarlo.png}
}
\caption{Fórmulara para o cálculo da integral com o método de Monte Carlo.}
\label{FormulaMonteCarlo}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{FormulaEstimativaErro.png}
}
\caption{Fórmula para o cálculo da estimativa de erro com o método de Monte Carlo.}
\label{FormulaEstimativaErro}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{AlgoritmoDeMonteCarlo.png}
}
\caption{Algoritmo de Monte Carlo \cite{yamamoto2014unified}.}
\label{AlgoritmoDeMonteCarlo}
\end{figure} 

\section{Proposta}
Para implementação destes métodos de integração numérica foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Essa linguagem de programação permite o uso de OpenMP que é uma biblioteca que permite a implementação de uma solução para computação paralela, para isso faz o uso do conceito de programas executando em paralelo em supercomputadores compartilhando a mesma memória. \cite{mpitutorial}.
Também foi utilizada nesse trabalho a biblioteca para geração de número randômicos Mersenne Twister que é uma das melhores formas para geração deste tipo de número, pois diminui alguns problemas que a biblioteca nativa do C++ tem. 

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos e programação paralela, pode-se neste trabalho implementar o método de Monte Carlo para resolver três diferentes integral sendo executados em diferentes configuração de paralelismo.
Nos gráficos das figuras ``Fig.~\ref{Resultado4Processadores}'' e ``Fig.~\ref{ResultadoSemParalelismo}'' pode-se ver como o paralelismo diminui o tempo de execução, sendo assim, o resultado deste trabalho apresenta o paralelismo como uma alternativa para que se melhore o tempo de execução do algoritmo de Monte Carlo.

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ResultadoOpenMP.png}
}
\caption{Execução do algoritmo de Monte Carlo apenas em uma máquina com 4 processadores executando paralelamente.}
\label{ResultadoOpenMP}
\end{figure} 

\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{ResultadoSemParalelismo.png}
}
\caption{Execução do algoritmo de Monte Carlo sem paralelismo.}
\label{ResultadoSemParalelismo}
\end{figure} 


\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o método de Monte Carlo pode ser utilizado para resolver diferentes integrais.\par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de OpenMP, que permite a programação paralela, obteve-se um tempo mais rápido de execução, já que possibilitou que um programa executasse comandos de forma paralela, aproveitando assim os recursos computacionais e melhorando os tempos de execução. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}